\section{Kanalcodierung}

\begin{multicols}{2}
    \textbf{Backward error correction}: Redundanz erlaubt nur, \textbf{Fehler zu
    erkennen} um eine erneute Übertragung anzufordern. Verfahren: Blockcodes, CRC.

    \textbf{Forward error correction}: Redundanz reicht, um beim Empfänger
    \textbf{Fehler zu korrigieren}. Verfahren: Blockcodes,
    Minimum-Distance-Decoding, Faltungscodes
\end{multicols}

\subsection{Binäre Kanäle}

\begin{multicols}{2}

    Binäre Kanäle können nur die Werte 0 oder 1 ü\-ber\-tra\-gen.
    \textbf{Ü\-ber\-tra\-gungs\-feh\-ler} heisst, beim Übertragen flippt 0 zu 1 oder
    umgekehrt. Modell: Die Störquelle verfälscht mit einer Wahrscheinlichkeit von
    $\epsilon$ ein Bit des Kanal-Codes. $\epsilon$ ist die
    \textbf{Bitfehlerwahrscheinlichkeit (BER - Bit Error Ratio)} \textit{nicht Bitfehlerrate!}

    \begin{equation}
        \epsilon=\frac{fehlerhafte\ Bits}{alle\ Bits}
    \end{equation}

    Zum Beispiel: 1 von 1000 Bits falsch: $\epsilon = BER = \frac{1}{1000} = 0.001$

    Für den Binary Symmetric Channel (BSC) gilt:
    \begin{itemize}
        \item $\epsilon$ ist unabhängig vom Eingangssymbol.
        \item Die Wahrscheinlichkeiten $P(y_m|x_n)$ der Übergänge sind:

        \includegraphics[scale=0.25]{10/bsc.png}
        \item Mit BER $\epsilon$ lässt sich die Wahrscheinlichkeit $P_{0,N}$
        ausrechnen, mit der eine Sequenz von $N$ Datenbits fehlerlos übertragen
        wird.
        \item \textbf{Erfolgswahrscheinlichkeit}: $P_{0,N} = (1-\epsilon)^N$
        \item \textbf{Fehlerwahrscheinlichkeit} auf $N$ Datenbits: $1 - P_{0,N} = 1 -
        (1-\epsilon)^N$
        Die Wahrscheinlichkeit $P_{F,N}$, dass in einer Sequenz von $N$ Datenbits
        genau $F$ Bitfehler auftreten, ist:
        \begin{equation}
            P_{F,N} =
            \begin{pmatrix}
                N \\
                F
            \end{pmatrix}
            * \epsilon^F * (1-\epsilon)^{N-F}
        \end{equation}
        \begin{itemize}
            \item Matrix: Anzahl der Möglichkeiten, $F$ Fehler in $N$ Bits anzuordnen.
            \item $\epsilon^F$: Wahrscheinlichkeit für einen $F$-Fachen Bit-Fehler.
            \item $(1-\epsilon)^{N-F}$: Wahrscheinlichkeit, dass die
            restlichen Bits $(N-F)$ alle keinen Fehler haben.
        \end{itemize}
        \item 
            $\begin{pmatrix}
                N \\
                F
            \end{pmatrix}$ ist der sogenannte Binomialkoeffizient aus der Kombinatorik
        \item 
            $\begin{pmatrix}
                n \\
                k
            \end{pmatrix}$ ist der $k$-te Koeffizient der Potenz des Binoms
            $(x+y)^2$
        \item 
            $\begin{pmatrix}
                n \\
                k
            \end{pmatrix} = \frac{n!}{k!*(n-k)!}$
        \item Man kann auch sagen, nimm von der Fakultät $n!$ nur die ersten $k$
        Faktoren und teile es durch die Fakultät $k!$
        \item Zum Beispiel: 
                $\begin{pmatrix}
                    6 \\
                    2
                \end{pmatrix} = \frac{6*5}{2*1} = 15$,
                $\begin{pmatrix}
                    8 \\
                    3
                \end{pmatrix} = \frac{8*7*6}{3*2*1} = 56$
        \item Taschenrechner Funktion: $nCr$
        \item Wahrscheinlichkeit $P_{\leqslant F,N}$, dass maximal $F$ Fehler bei
        Übertragung von $N$ Bits auftreten: Summe aller Fälle:
        \begin{equation}
            P_{\leqslant F,N} = \sum_{t=0}^F
            \begin{pmatrix}
                N \\
                t
            \end{pmatrix}
            \cdot \epsilon^t \cdot (1-\epsilon)^{N-t}
        \end{equation}
        \item Restfehlerwahrscheinlichkeit: Wahrsch., dass mehr als $F$ Fehler bei
        Übertragung von $N$ Bits auftreten:
        \begin{equation}
            P_{>F,N} = \sum_{t=F+1}^N
            \begin{pmatrix}
                N \\
                t
            \end{pmatrix}
            \cdot \epsilon^t \cdot (1-\epsilon)^{N-t}
        \end{equation}
    \end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Kanalkapazität}

\begin{multicols}{2}

    Gesucht ist die Kanalkapazität eines BSC $C_{BSC}$ bei einer bestimmten
    Bitfehlerwahrscheinlichkeit BER. Maximale Kanalkapazität entspricht dem Maximum
    der Entropie einer binären Quelle: 1bit/Symbol = 1bit/bit. Störquelle kann
    ebenfalls als Binary Memoryless Source mit den Wahrscheinlichkeiten $\epsilon$
    (Fehler) und $1-\epsilon$ (kein Fehler) betrachtet werden:

    \includegraphics[scale=0.25]{10/kanalkapazitaet.png}

    Recap: Entropie $H_b$ einer BMS mit den Symbolwahrscheinlichkeiten $p$ und $1-p$
    ist:
    \begin{equation}
        H_b (p)= p \cdot \log_2 \frac{1}{p} + (1-p) \cdot \log_2 \frac{1}{1-p}\ [Bit/Symbol]
    \end{equation}

    Kanalkapazität (max. Kanalkapazität minus En\-tro\-pie der Stör\-quel\-le):
    \begin{equation}
        C_{BSC}(\epsilon) = 1 - H_b(\epsilon)
    \end{equation}

    Ist $\epsilon$ (BSC) 0.5 (also die Hälfte aller übertragenen Bits sind fehlerhaft)
    ist die $C_{BSC}$ 0, also ist der Kanal unbrauchbar! Ist $C_{BSC}$ 0, ist der
    Kanal ungestört, ist $C_{BSC}$ 1, ist der Kanal ein Inverter.

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c c c c }
            \textbf{$\epsilon$ (BSC)} & \textbf{$H_b(\epsilon)$} & \textbf{$C_{BSC}$} & \textbf{Beschreibung} \\ 
            0.5 & 1 & 0 & Kanal unbrauchbar! \\
            0 & 0 & 1 & Keine Störung \\
            1 & 0 & 1 & Kanal ist Inverter
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{multicols}


\subsection{Eingangs- und Ausgangswahrscheinlichkeiten}

\includegraphics[scale=0.3]{10/bsc-probability-input-output.png}

\subsection{Binäre Kanalcodes}

\begin{multicols}{2}

    \begin{itemize}
        \item Binärer Kanalcode ist eine Sammlung von Codewörtern
        \item Können Redundanzen enthalten, um Übertragungsfehler zu erkennen und
        ggf. korrigieren.
        \item \textbf{Hamming-Distanz} ist Anzahl wechselnden Bits von einem
        gültigen zum nächsten gültigen Code.
        \item Distanz 1: Jeder Code ist gültig, jeder Fehler führt zu einem
        gültigen Code, keine Fehlererkennung möglich
        \item Distanz $\geqslant$ 2 erlauben Erkennung von Ein- oder Mehrbitfehlern.
        \item \textbf{Minimale Hamming-Distanz}: Bei ge\-geb\-enen Code\-wört\-ern alle
        2er-Kom\-bi\-na\-ti\-onen davon machen und bei jedem Paar zählen, wieviele Bits
        unterschiedlich sind. Die mit der kleinsten Zahl ist die minimale
        Hamming-Distanz.
        \item Für eine sichere Fehlererkennung ist die minimale Hamming-Distanz
        $d_{min}(C)$ eines Codes $C$ relevant:
        \begin{equation}
            d_{min}(C) = \min_{j \ne k} d_H(c_j,c_k)
        \end{equation}
        \item Ein Code heisst perfekt, wenn alle Codewörter die gleiche
        Hamming-Distanz $d_{min}$ aufweisen.
        \item \textbf{Hamming-Gewicht $w_H(c_j)$} gibt an, wieviele Einsen das
        Codewort $c_j$ enthält. Z.B. $w_H(000) = 0$, oder $w_H(110) = w_H(011) =
        w_H(101) = 2$ 
        \item Anwendung: Bestimmung der Hamming-Distanz zweier Codewörter mit XOR:
        $d_H(c_j,c_k) = w_H(c_j \oplus c_k)$ 
        \item Anz. erkennbare Fehler $e$ mit geg. Hamming-Distanz $d_{min}$: $e =
        d_{min} - 1$
    \end{itemize}
\end{multicols}

\subsection{Binäre Blockcodes}

\begin{multicols}{2}

    \textbf{Systematik}
    \begin{itemize}
        \item Encoder für $(N,K)$-Blockcode
        \item Coderate $R = \frac{K}{N}$\\
        \includegraphics[scale=0.3]{10/bsc-systematik.png}
        \item Decodieren: Fehlerschutzbitz entfernen
    \end{itemize}

    \textbf{Linearität}
    \begin{itemize}
        \item Bei linearem $(N,K)$-Blockcode ist bitweise XOR-Verknüpfung von zwei
        beliebigen Codewörtern (inkl. sich selbst) wieder ein gültiges Codewort.
        \item $C = (000), (110), (011), (101)$
        \item Beliebiges Codewort XOR mit sich selber ergibt immer $(000)$. Jeder
        lineare Code muss zwingend dieses Null-Codewort enthalten.
        \item Beliebiges Codewort XOR mit Null-Codewort ergibt wieder das
        ur\-sprüng\-lich\-e Codewort.
        \item Restliche Fälle
        \begin{itemize}
            \item $(110) \oplus (011) = (101)$
            \item $(110) \oplus (101) = (011)$
            \item $(011) \oplus (101) = (110)$
        \end{itemize}
        \item Die minimale Hamming-Distanz ist das minimale Hamming-Gewicht
        (Null-Codewort ausgeschlossen): $d_{min}(c) = \min_{j \ne 0} w_h(C_j)$
    \end{itemize}

    \textbf{Zyklizität}
    \begin{itemize}
        \item Linearer, zyklischer $(N,K)-Blockcode$
        \item Die zyklische Verschiebung eines Codeworts gibt wieder ein Codewort\\
        \includegraphics[scale=0.4]{10/bsc-zyklisch.png}
        \item $(000) \rightarrow (000)$
        \item $(110) \rightarrow (011) \rightarrow (101) \rightarrow (110)$
    \end{itemize}
\end{multicols}


\subsection{Kanalcodierungstheorem}
\begin{multicols}{2}
    \textbf{Kanalcodierungstheorem} beschreibt, unter welcher Bedingung
    sich die Wahrscheinlichkeit von Fehlern beliebig reduzieren lässt. Möchte
    man die Restfehlerwahrscheinlichkeit eines Fehlerschutzcodes 
    beliebig klein machen, so muss $R < C$ sein (damit alle Informationen in den
    nutzbaren Bits Platz haben).

    \begin{itemize}
        \item $C_{BSC}(\epsilon) = 1 - H_b(\epsilon)$: Kanalkapazität in bit/bit
        (Nutzbare Bits pro Kanalbenutzung)
        \item $R = \frac{K}{N}$: Coderate in bit/bit (Infobits pro Codebit)
    \end{itemize}
\end{multicols}
